# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角
 姓名：冷俊雪         学号：202010112313      班级：1班

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriange，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriange的SQL语句。

## 杨辉三角源代码

```
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```



创建存储过程：

```
create or replace PROCEDURE YHTRLANGLE(p_rows IN INTEGER) AS
type t_number is varray (100) of integer not null;
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; 
N integer := p_rows; 
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); 
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));
    dbms_output.put_line(''); 
   
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N 
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
           
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); 
    end loop;
END;
```



在hr用户进行存储过程的调用：

```
set SERVEROUTPUT on
begin
YHTRLANGLE(5);
end;·
```
# 实验总结：
通过实验，我们成功将源代码转化为存储过程，并使用存储过程打印了指定行数的杨辉三角。存储过程的使用使得生成杨辉三角更加方便和灵活，可以根据实际需求动态地调整打印的行数。
总结起来，这个实验提供了一个实践的机会，让我们熟悉了存储过程的创建和使用，同时也巩固了对杨辉三角生成算法的理解。存储过程的使用可以在数据库中实现更复杂的逻辑和计算，为我们提供了更多的灵活性和效率。